
# Работа с протоколом Ethernet: Стандарты Ethernet, часть 2

### Slot Time в Ethernet

* Slot Time - удвоенное время, необходимое на прохождение кадра по сети между самыми удаленными ее узлами
* За это время узел должен гарантированно обнаружить коллизию, если она произошла
* В 10BASE-T slot time выбрано как 512 * bit time, или 51.1 микросекунды
  * Зная slot time и скорость рспространения сигнала, можно высчитать максимально допустимое расстояние между узлами



### Коллизии в Ethernet

* Ethernet предотвращает не возникновение коллизии, а ее негативные последствия
* Используется метод CSMA/CD (Carrier Sense Multiple Access With Collision Detection)
* Метод основан на занятии среды передачи
  * По среде обычно видно, передает ли кто-то данные (среда занята) или нет (тогда среду можно занять передачей своих данных)



### CSMA/CD

* Carrier Sense: все узлы слушают среду
* Multiple Access: может быть больше одного узла, передающего данные в среду
* Collision Detection: передающий узел тоже слушает, что слышно в среде при передаче
  * Если слышит то, что передает - все хорошо
  * Если слышит что-то другое - это коллизия



### CSMA/CD при коллизии

* При обнаружении коллизии узел посылает в среду специальный сигнал (JAM), чтобы испортить контрольную сумму кадра принимающим узлам
* Каждый из вызвавших коллизию узлов откладывает повторную передачу на случаюное время из диапазона, зависящего от slot time и частоты коллизий
  * У кого время истечет раньше, тот первым займет среду
  * Остальные увидят занятую среду и подождут
  * Если коллизии будут возникать часто - узлы будут ждать дальше перед повторной передачей



### Домены Ethernet

* Область, в пределах которой возможно возникновение коллизий, называется доменом коллизий (совпадает с физической средой, в которой распространяется сигнал)
* Область, в пределах которой можно отправлять данные, называется широковещательным доменом
* В случае постороении сети на витой паре с хабами или на коаксиале она совпадают



### Современные стандарты

* Схема CSMA/CD была полезна для физической топологии с общей шиной (хабы или коаксиал)
* В современных стандартах используется коммутация данных из сред (проводов) с физической топологией "точка-точка"
* Сигнал передается только одному узлу
* При необходимости передать кадр дальше создается копия кадра, передаваемая в другой среде (возможно, даже другого стандарта)



### Домен коллизий

* Хабы увеличивают зону распространения сигнала
  * Добавление хаба увеличивает размер домена коллизий
* Коммутаторы сокращают распространение сигнала, за каждым его портом - отдельный домен коллизий
  * Добавление коммутатора уменьшает размер доменов коллизий, но увелизичает количество этих доменов



### Широковещательный домен

* По определению совпадает с областью, в которой можно доставлять кадры Ethernet
* Не может быть меньше домена коллизий ни при каких обстоятельствах
* Увеличивается при добавлении как коммутаторов, так и хабов



### Дуплекс

* Коммутаторы за счет сокращения доменов коллизий могут одновременно принимать и отправлять кадры
* В стандартах 10BASE-T и 100BASE-TX предусмотрена как полудуплексная, так и дуплексная передачи
* При полудуплексной передаче с CSMA/CD узел замыкает цеть TX на RX, слушая то, что он передает
* При дуплексной передаче узлы могут при отправке в цепь TX принимать в цепи RX другие данные, поэтому они не сверяют переданное с полученным
* Схема CSMA/CD не нужна при дуплексной передаче
* Начиная с 1000BASE-T - только дуплексный режим



### Совпадение режимов дуплекса

* В среде с общей  шиной возможна только полудуплексная передача данных
* Если с двух сторон провода "точка-точка" настроена полудуплексная передача - все будет работать, хотя возможны коллизии
* Если с двух сторон провода "точка-точка" настроена дуплексная передача - все будет работать, коллизий быть не может



### Несовпадение режимов дуплекса

* Если один узел использует полудуплексный режим, а с другой - дуплексный, то узлами будут теряться кадры при синхронной отправке
  * При передаче узел с симплексной настройкой замыкает цепи RX и TX, формируя общую шину
  * Узел с дуплексной настройкой не ждет освобождения среды, порождая коллизию
  * Из-за выключеной схемы CSMA/CD он не узнает об этом и не отправляет кадр повторно
* При нечастой синхронной отправке кадры будут проходить, хотя и с потерями



### Мультистандартные интерфейсы

* В большинстве реализаций интерфейсов Ethernet поддерживаются несколько стандартов одновременно
  * 10/100: 10BASE-T и 100BASE-TX
  * 10/100/1000: 10BASE-T и 100BASE-TX, 1000BASE-T
  * 1/10GB: SFT и SFT+



### Автосогласование Ethernet

* Для легкой работы с мультистандартными интерфейсами в Ethernet присутствует опциональный механизм автоматического настроек между узлами
* Автосогласование позволяет узлу при включении интерфейса отправить соседям поддерживанмые режимы дуплекса и скорости



### Алгоритм автосогласования

* Если оба узла поддерживают автосогласование, они выберут максимально быстрый режим скорости и дуплекса, поддерживаемый ими обоими
* Если один из узлов поддерживает автосогласование, а другой нет, то поддерживающий автосогласование узел:
  * угадает зафиксированный стандарт соседа с помощью auto-sensing
  * использует режим дуплекса по умолчанию (half для 10BASE-T и 100BASE-TX, full для 1000BASE-T)



### Кадр Ethernet

* На физическом уровне передается аналоговый сигнал, формирующий биты "0" и "1"
* Некоторые из этих бит - служебные, они не явлются частью кадра
* Все стандарты по-разному добавляют служебные биты и формируют сигнал
* Из отправленных и полученных бит после отброса служебных данных формируется кадр
* У всех стандартов кадры одинакового формата (хотя бы с самых важных деталях)



### Формат Ethernet

* Кадр Ethernet II

| Преамбула | Получатель | Отправитель | EtherType | Данные        | FCS     |
|-----------|------------|-------------|-----------|---------------|---------|
| 8 bytes   | 6 bytes    | 6 bytes     | 2 bytes   | 46-1500 bytes | 4 bytes |

* Кадр 802.3 с вложениями 802.2

| Преамбула | SoF     | Получатель | Отправитель | Длина   | 802.2 LLC | 802.2 SNAP | Данные        | FCS     |
|-----------|---------|------------|-------------|---------|-----------|------------|---------------|---------|
| 7 bytes   | 1 bytes | 6 bytes    | 6 bytes     | 2 bytes | 3 bytes   | 5 bytes    | 38-1492 bytes | 4 bytes |

* Протокол 802.3x-1997 разрешает динамически определять назначение поля Ethernet/Length



### Преамбула

* Используется для занятия среды
* Состоит из чередующихся "0" и "1", по ним узлы синхронизируют тактовую частоту
* В 802.3 размер преамбулы - 7 байт, а восьмой, Start-of-Frame Delimiter (0x10101011), предваряет начало кадра
* Преамбуа и SoF не являются частью кадра
* Размер в 8 байт исходит из "правила 4 хабов": при длине сегмента меньше 500 м коллизия не проиойдет после преамбулы
  * Коллизия после преамбулы - Late collision



### Frame Check Sequence

* Механизм проверки целостности кадра с помощью контрольной суммы
* Функция CRC-32 от содержимого целого кара вместе с FCS всегда дает 0xC704DD7B
* Вычисление CRC-32 можно начать до получения кадра целиком
* У функции CRC-32 шанс ложнонегативного срабатывания велик на больших входных словах, но при малых размерах кадра не более 1500 байт им можно пренебречь



### Полезные данные

* Поле нефиксированной длины, в Ethernet II - минимум 46 байт, максимум 1500
  * Ограничение снизу взято из минимального размера полного кадра в 64 байта (без преамбулы): при таком размере кадра время его передачи будет гарантированно превышать slot time
  * Ограничение сверху взято для минимизации ложнонегативных срабатываний CRC-32
* В кадре формата 802.3 ограничение на размер полного кадра (от 64 до 1518 байт) не изменятся, место под заголовки LLC/SNAP отрезается от этого поля



### Jumbo Frames

* Нарушают ограничение на размер кадра за счет меньшей эффективности CRC-32
* Снижают оверхед на больших кадрах
* Позволяют эффективно инкапсулировать в Ethernet протоколы с большими кадрами
* Вызывают проблемы:
  * В средах с неполной их поддержкой
  * На недостаточно мощном оборудовании
  * На интерфейсах в сети, соединеных с интернетом
  * В средах с большим BER (Bit Error Rate)



### EtherType

* Ethernet II: поле EtherType, тип содержимого:
  * 0x0800: IPv4
  * 0x0806: ARP
  * 0x86DD: IPv6
  * 0x8100: 8O2.1Q
* 8O2.3: поле Length, длина полезных данных в байтах, требует указания типа содержимого в заголовке 802.2 LLC/SNAP
* Двоякая трактовка в поздних версиях 802.3:
  * Больше 0x0600 (1536): EtherType
  * Меньше 0x05DC (1500): 802.3 Length
  * От 0x05DD (1501) до 0x05FF (1535): не определено



### Mac-адрес

* В каждом кадре указываются адреса отправителя и получателя
* Длина MAC-адреса - 48 бит
* Записывается в шестнадцатеричном виде:
  * IEEE 802: 01-23-45-67-89-ab и 01:23:45:67:89:ab
  * Cisco: 0123.4567.89ab
  * Бывает и такой формат: 0123456789ab
* Может строиться по схеме EUI-48
  * Но можно и задавать вручную



### Схема EUI-48

* Extended Unique Identifier
* Первые 24 бита - OUI (Organizationally Unique Identifier), присваивается IEEE
  * Строго говоря, присваиваются только 22 бита
  * Самый младший бит первого байта (M-bit, [Individual/Group]) обозначает тип MAC адреса:
    * 0 - одиночные адреса
    * 1 - групповые адреса
  * Почти самый младший бит первого байта (X-bit, [Universal/Local]) обозначает формат MAC адреса:
    * 0 - адрес постоен по схеме EUI-48 из OUI и Vendor ID
    * 1 - адрес постоен как-то иначе
* Оставшиеся 24 бита - дополнительны уникальный идентификатор, назначаемый OUI
* В Ethernet кадр передается побайтово, причем порядок, в котором передаются байты, соответствует порядку байт в кадре
* Но в каждом байте биты передаются по схеме little-endian, т.е. сначала передаются младшие, а затем старшие биты (т.н. "сетевой порядок")
* В такой схеме биты M и X передаются первыми



### Типы взаимодействия

* Unicast - одноадресная рассылка
* Multicast - многоадрессная рассылка
* Broadcast - широковещательная рассылка



### Типы MAC-адресов

* Unicast
  * BIA (Burnt-In Address) есть у любого узла
  * Locally Administered - переопределяет BIA
  * Уникален в пределах канала
  * Адрес отправителя - всегда Unicast
* Multicast
  * Не прописывается в настройках интерфейса
  * Узлы начинают слушать кадры при "присоединении" к некоторой группе
* Broadcast
  * Не требует настроек, FF-FF-FF-FF-FF-FF



